\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, mathabx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

% listings --------------
\usepackage{listings}
\usepackage{courier}

\definecolor{mGray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{backgroundColour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinelanguage{pseudo}{
    classoffset = 1,
    morekeywords = {while, for, if, else, continue},
    morecomment=[l]{//},
    morecomment=[s]{/*}{*/}
}
\lstdefinestyle{pseudocode}{
    basicstyle=\ttfamily\small,
    language = pseudo,
    commentstyle=\color{mGray},
    keywordstyle=\color{magenta},
    stringstyle=\color{Lilac},
    breakatwhitespace=false, 
    keywordstyle=\bfseries,        
    breaklines=true
}

%--- subsubsubsection
\usepackage{titlesec}

\setcounter{secnumdepth}{4}

%indice extra
\titleformat{\paragraph}
{\normalfont\normalsize\bfseries}{\theparagraph.}{1em}{}
\titlespacing*{\paragraph}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus .2ex}{1.5ex plus .2ex}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
%\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\def\minisection#1{\vspace{13px}\textbf{\underline{#1}}\\}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{Sistemas Inteligentes}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema IX - Subsimbólica}\\
    Otros modelos de sistemas conexionistas
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SI - T9}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Redes autoorganizativas}
    La autoorganización consiste en la modificación repetida de los pesos de las conexiones siguiendo unas reglas preestablecidas, hasta el desarrollo final de una estructura o sistema.
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item No existen observadores globales que determinen el comportamiento
        \item Las características surgen a partir de la interacción entre los componentes del sistema (comportamiento emergente)
        \item La red crea su propia representación de la información que recibe
        \item La información relevante se localiza en los datos de entrada para localizar las características de los datos (redundancia)
    \end{itemize}

    El reconociemiento y agrupamiento de partrones\footnote{Un patrón es un \textbf{vector de características} que representa un conjunto de propiedades y relaciones entre ellas} es importante.

    \section{Self Organizing Maps (SOM)}

    La ubicación espacial de los datos suele tener gran importancia, ya que el orden puede identificar la funcionalidad o las características de estos datos.\\

    Por eso la representación del conocimiento puede asumir la forma de un mapa de características, dónde la localización de la neurona en la red especifica un orden que describe la similitud de los patrones de entrada.

    \subsection{Mapas Autoorganizativos de Kohonen}

    Es un mapa autoorganizativo de características que consiste en una red de neuronas de \hlfancy{yellow}{2 capas (capa de entrada y capa de competición)}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=150px]{kohonen.png}\\
        \scriptsize Cada neurona de entrada está conectada con todas las neuronas de la capa de salida.
    \end{center}

    Este tipo de mapas muestra las relaciones entre los datos, preservando su topología. Facilita encontrar similitudes entre ellos, ya que quedan agrupados en patornes con valores próximos. Características:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Son redes no supervisadas
        \item Las células compiten por aprender (por modificar sus pesos), solo hay una ganadora:
        \begin{itemize}
            \item Actualiza pesos de la ganadora (acercándola al patrón de entrada)
            \item Así se asocia cada neurona con patrones similares (clusters)
            \item \hlfancy{yellow}{Las neuronas ganadoras serán los centros de los clusters}
        \end{itemize}
        \item El aprendizaje conserva la relación topológica
    \end{itemize}
    \subsubsection{Vecindad}

    La vecindad entre las neuronas preserva las relaciones (las neuronas cercanas responden a patrones similares), categorizando así los datos.
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Patrones parecidos deben hacer reaccionar las mismas neuronas
        \item Cada neurona se especializa en ciertos patrones de entrada
        \item El array de pesos de la neurona representa patrones (prototipo)
        \item Esos prototipos categorizarán los datos una vez entrenada la red
        \begin{itemize}
            \item Si un patrón nuevo pertenece a una categoría conocida, se agregará el patrón a la categoría
            \item Si un patrón nuevo no pertenece a ninguna categoría será ajusada la estructura y pesos de la red
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    El vector de pesos de cada neurona de la capa de competición (las neuronas de competición no tienen conexiones entre ellas), pueden compararse entre si con una función distancia (\textbf{distancia euclídea}), lo que define la salida de las neuronas de la capa de competición.

    \subsubsection{Fase de aprendizaje}

    Objetivo (Acercar los pesos a los vectores de entrada):
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Los pesos de las conexiones se inician aleatoriamente (no coinciden con las entradas)
        \item Se introducen los patrones de entrenamiento
        \item Con cada patrón se calcula la salida de todas las células de la capa de competición (cálculo de distancias)
        \item Gana la célula de menor distancia al vector de entrada (1, resto 0)
        \item Los pesos de la neurona ganadora se modifican dada la ecuación:
        \[Y_{ij}(t+1) = Y_{ij}(t)+\Delta Y_{ij} \qquad \Delta Y_{ij} = \mu(e_i-Y_{ij})\]
        \begin{center}
            \scriptsize
            Salida = Salida anterior + modificación \hspace{20px}$\mu $ es la tasa de aprendizaje
        \end{center} 
    \end{itemize} 
    \begin{center}
        \includegraphics[height=60px]{kohonenViajante.jpg}
    \end{center}
    \vspace{-17px}
    \begin{center}
        \scriptsize
        Se puede comprobar que según avanza el entrenamiento las neuronas de la capa de competición se acercan más a los vectores de entrada (Problema del Viajante)
    \end{center}

    Las células vecinas también aprenden cuando se activa una neurona (los pesos de las conexiones vecinas se modifican en función de la distancia), con el tiempo y con el número de iteraciones, lo que crea \textbf{regiones de caracteríaticas}.\\

    Como consecuencia de esto, patrones de entrada que no se hayan usado para el entrenamiento y sean similares a algún vector de pesos de una región, serán correctamente agrupados (demuestra la \textbf{generalidad de la estructura}).\\

    Algoritmo:
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item Inicializar pesos (aleatoriamente)
        \item Presentar una entrada (conjunto de aprendizaje)
        \item Propagar la entrada a la capa de competición (obtenemos distancias)
        \item Seleccionamos la neurona ganadora (menor distancia al patrón)
        \item Actualizar conexiones entre la capa de entrada y ganadora (y vecinas)
        \item Si $Y$ se mantiene por encima del umbral de parada o se han hecho T iteraciones, se para
    \end{enumerate}

    Calidad:\\
    El proceso de entrenamiento se repite N veces cada una con una configuración inicial diferente de los pesos. Para determinar la calidad de los parámetros se emplean:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Error de Cuantización Medio (ECM)}: Se calcula el error (grado de adaptación a los datos de entrada) de cada mapa y se selecciona el de menor error.
        \item \textbf{Medidas de preservación de la topología}: El ECM no tiene en cuenta la estructura (el ECM puede ser bueno pero puede dar problemas). Por esto hay que asegurarse de que las neuronas que se encuentran próximas en el mapa también se encuentren próximas en el espacio de entrada.
    \end{itemize}

    \subsubsection{Fase de operación}
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Se introduce un patrón de entrada para conocer su prototipo
        \item Cada neurona de salida calcula la similitud
        \item Vence la neurona con mayor similitud
        \item Esta será la categoría en la que se agrupará el patrón
    \end{itemize}

    La red estará comportándose adecuadamente si en la representación gráfica no se cruzan las líneas.

    \section{Otros modelos: Crecimiento de Redes}
    El \textbf{Crecimiento de Redes} \hlfancy{yellow}{evita que haya que definir previamente la estructura de la red}: Dado un conjunto pequeño de datos, la red determina su propia estructura, obteniendo así mejores medidas de preservación de la topología.

    Para saber dónde se introducirá una nueva neurona se usa el \textbf{valor resource} (valor asignado a cada neurona, medirá lo lejos que se encuentra de la estructura ideal con respecto a los patrones de entrada).\\
    
    La nueva neurona calcula su vector de pesos y su valor \textit{resource} a partir de los parámetros de sus neuronas vecinas (que también variarán al añadir una nueva neurona). Las neuronas también pueden ser eliminadas.

    \subsection{Growing Cell Structures (GCS)}
    La ventaja de este tipo de red es la dinamicidad de la capa de salida, es decir, \textbf{la capa de salida está formada por estructuras k dimensionales} (las neuronas de salida pueden tener vectores de k dimensiones).\\

    Características:
    \begin{itemize}[noitemsep]
        \item La adición de neuronas se hace en regiones con más patrones
        \item Número de parámentros de entrenamiento bajos
        \item \hlfancy{yellow}{Está orientada a clustering (no supervisado)}
    \end{itemize}

    El objetivo es conseguir una estructura cuyos vectores de entrenamiento coincidan con la distribución (desconocida) de los patrones de entrada.\\

    \hlfancy{yellow}{Se utilizan \textbf{dos tasas de aprendizaje}}: una para modificar los pesos y otra para sus vecinas inmediatas (no se usa una función de vecindad, solo se modifican los pesos de las vecinas).\\

    \begin{center}
        \includegraphics[height=70px]{gcs.png}
    \end{center}

    \begin{center}
        \scriptsize
        Inserción de neuronas en GCS de dimensionalidad $k=3$ 
    \end{center}
    
    \subsection{Growing Neural Gas (GNG)}
    En este tipo de redes \hlfancy{yellow}{la capa de salida \textbf{no tiene una estrictuctura k-dimensional fija}}, es decir, se adapta a diferentes dimensiones (varían).\\

    Características:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Trabaja más con aristas que con triángulos
        \item Se adapta a las entradas añadiendo y borrando aristas (dimesión)
        \item Una neurona puede tener más de $k$ vecinos
        \item Red con mayor capacidad de aprendizaje
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[height=60px]{gng.png}
    \end{center}

    \begin{center}
        \scriptsize
        Estados inicial, intermedio y final del aprendizaje de una GNG 3D, 2D y 1D.
    \end{center}




\end{document}

